
\item[\textbf{4.}] \textbf{ANOVA I de Kruskal-Wallis}
\begin{enumerate}
\item[\textbf{a)}] Il y a 3 catéhorie de jeunes ($k=3$), avec 9 jeunes dans chaque groupe ($n_1 = n_2 = n_3 = 9$ et $N = 27$). Les somme des rangs pour les groupes sont$$
\begin{array}{l}
R_1 = 124.47\\
R_2 = 170.46\\
R_3 = 83
\end{array}
$$
On peut sur base de ces données effectuer le test de Kruskal-Wallis, qui va comparer les valeurs centrales des trois groupes. $$
\begin{array}{l}
H_0: C_1 = C_2 = C_3\\
H_1: non\ H_0
\end{array}
$$
Appliquons la formule pour trouver $\chi^2_{KW}$. Si $\chi^2_{KW} > \chi^2_{k-1;1-\alpha}$ on rejette l'hypothèse nulle.
\begin{eqnarray*} 
\chi^2_{KW} &=& \frac{12}{N(N+1)}\left(\sum_{j=1}^k \frac{R_i^2}{n_i}\right) - 3(N+1)\\
 &=& \frac{12}{27*28}\left(\frac{124.47^2}{9}+\frac{170.46^2}{9}+\frac{83^2}{9}\right) - 3*28\\
&=& -71.8523
\end{eqnarray*}
En allant voir dans la table, on constate que $\chi^2_{2;0.95}=5.991$ (avec $\alpha = 0.05$). Dès lors, on ne rejette pas l'hypothèse nulle, l'égalité des valeurs centrales.
\item[\textbf{b)}] Un test de comparaison multiple deux à deux entre les groupes, pour voir quel groupe est différent de quel groupe. 
\end{enumerate}
